\section{Програмне моделювання}
В цьому розділі ми розглянемо кілька способів моделювання та розвиток алгоритму моделювання протягом проектування програмного продукту.
\subsection{Просте моделювання}
Найбільш простий спосіб для численної ймовірності банкрутства полягає у програмному моделюванні процесу. Нехай у нас є процес $U_t$ з параметрами $c$ - страхові виплати в одиницю часу та $\lambda$ - параметр розподіл Пуассона. Також, є розподіл $X_k$ - страхових виплат. Запишемо модель
\begin{equation}
U_t = u + ct - \sum_{k=1}^{N_t} X_k
\end{equation}
Моделювати процес в такому вигляді досить складно. Саме тому ми замінюємо процес $U_t$ на процес $U_n$. Тобто, тепер процес залежить не від часу $t$, а від кількості страхових виплати, що відбулися $n$. Перепишемо модель
\begin{equation}
U_n = u + \sum_{i=1}^n c \cdot\cb{N_i - N_{i-1}} + X_i
\end{equation}
Зазначимо, що процес $N_i - N_{i-1}$ є експоненційним з параметром $\lambda t$ і величини $N_i - N_{i-1}$ та $N_j - N_{j-1}$ незалежні між собою, якщо $i\neq j$. Отриманий алгоритм представлений у Алгоритмі \ref{modeling:simple}.

Відповідно, алгоритм моделювання являє собою моделювання деякої кількості траєкторій, кожна з яких міститиме $n$ страхових випадків.
\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}
		\State \textbf{Дані:} $n$-число страхових випадків, $m$ - кількість траєкторій, $u_0$ - початковий капітал, $c$ - страхова виплата
		\State $fail\_counter = 0$
		\For {$path\_counter = \set{0,\ldots,m}$}
		\State $u=u_0$
		\For {$time\_counter = \set{0,\ldots,n}$}
		\State $\tau = Exp(\lambda)$
		\State $x = X_{time\_counter}$
		\State $u = u + c * \tau - x$
		\If{$u<0$}
		\State $fail\_counter++$
		\State \textbf{Break}
		\EndIf
		\EndFor
		\EndFor
		\State \Return $fail\_counter\text{\Big/} m$
	\end{algorithmic}
	\caption{Простий алгоритм моделювання}
	\label{modeling:simple}
\end{algorithm}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.70]{image/exponential_modeling}
	\caption{Моделювання з експоненційними виплатами}\label{method:modeling:example:exponential}
\end{figure}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.70]{image/normal_modenling}
	\caption[Моделювання з нормально розподіленими виплатами]{Моделювання з нормально розподіленими виплатами}\label{method:modeling:example:gauss}
\end{figure}
\newline Варто зазначити, що таке моделювання залежить від двох параметрів ($n$ та $m$) та від їх зміни може або ставати точніше, або більш хибним. Також, можуть бути наявні значні помилки при маленьких $n$. (Різні приклади моделювання представлені на Рисунку \ref{method:modeling:example:exponential} та Рисунку \ref{method:modeling:example:gauss})

Також, моделювання не є достовірним і повним, тобто,  таке моделювання не дає ніякої достовірної інформації про подію банкрутства. 
\FloatBarrier
\subsection{Моделювання характеристик моменту банкруства}
Моделювати можна не лише ймовірність. Відповідно, можна моделювати самі моменти банкрутства і, скориставшись формулами зі статистики, отримувати такі характеристики як математичне очікування або дисперсія.

\begin{algorithm}[ht!]
	\begin{algorithmic}
		\State \textbf{Дані:} $n$-число страхових випадків, $m$ - кількість траєкторій, $u_0$ - початковий капітал, $c$ - страхова виплата
		\State $timeCollector = 0$ %\Comment Сумматор моментів банкрутства
		\For {$path\_counter = \set{0,\ldots,m}$}
		\State $u=u_0$
		\State $t = 0$
		\State $failed = False$ %\Comment Слідування за тим, чи збанкрутувала траекторія
		\For {$time\_counter = \set{0,\ldots,n}$}
		\State $\tau = Exp(\lambda)$
		\State $t = t +\tau$ 
		\State $x = X_{time\_counter}$
		\State $u = u + c * \tau - x$
		\If{$u<0$}
		\State $timeCollector = $
		\State $failed = True$
		\State \textbf{Break}
		\EndIf
		\EndFor
		\If{$failed==True$}
		\If{Додаємо максимум}
		\State $timeCollector = timeCollector + t$
		\EndIf
		\EndIf
		\EndFor
		\State \Return $timeCollector\text{\Big/} m$
	\end{algorithmic}
	\caption{Моделювання математичного очікування}
	\label{modeling:middlemodeling}
\end{algorithm}

Варто зауважити, що тут виникає одна проблема. А саме, що робити з тими траєкторіями, які так і не збанкрутували? Їх можна або відкинути, або рахувати як максимально довгу. У будь-якому випадку, результат, що ми отримаємо буде з помилками, адже ми не можемо відрізнити траєкторії, які взагалі ніколи не збанкрутують (і відповідно до визначення $T_c$ їх потрібно не враховувати) і траєкторії, які збанкрутують, але це станеться пізніше того моменту, до якого ми моделювали.


\subsection{Обчислення характеристик моменту банкрутства}
Моделювання характеристик моменту банкрутства є більш хибним та складним, ніж моделювання ймовірності розоренням. В праці Ліна та Вілмота \cite{lin_2000} показується, що 
\begin{equation}\label{modeling:calc:middle:rule}
 \mEt{T_c} = \cfrac {\psi_1(u)}{\psi(u)}
\end{equation}
,де
\begin{equation}\label{modeling:calc:middle:start}
	\psi_1(u) = \cfrac 1{\lambda \mu_1\theta} \cb{\intl_0^u \psi(u-x)\psi(x)\dx + \intl_u^\infty \psi(x) \dx - \cfrac{\mu_2}{2\theta\mu_1} \psi(u)}
\end{equation}
Використовуючи \eqref{intro:middle:l} ми можемо переписати \eqref{modeling:calc:middle:start} як 
\begin{multline}\label{modeling:calc:middle:end}
	\psi_1(u) = \cfrac 1{\lambda \mu_1\theta} \cb{\intl_0^u \psi(u-x)\psi(x)\dx + \mEt{L}\delta(u) - \intl_0^u \psi(x)\dx } = {} \\ {} = \cfrac 1{\lambda \mu_1\theta} \cb{\mEt{L}\delta(u) - \intl_0^u \psi(x)\delta(u-x)\dx}
\end{multline}
Отже, ми можемо обчислити $\psi_1(x)$ використовуючи чисельне інтегрування.

Також, у Ліна та Вілмота (\cite{lin_2000}) показана загальна формула
\begin{equation}
	\psi_k(u) = \cfrac k{\lambda\mu_1\theta} \cb{\intl_0^u \psi(u-x)\psi_{k-1}(x)\dx + \delta(u) \intl_0^\infty \psi_{k-1}\dx - \intl_0^u \psi_{k-1}(x)\dx }
\end{equation}
\subsection{Моделювання з кешуванням}
Відповідно, моделювання описане алгоритмом \ref{modeling:simple} є довгим і не дуже підходить для використання формули \eqref{modeling:calc:middle:end}, особливо, що знадобиться обчислювати математичне очікування у кількох точках $u$. Для цього краще за все ввести кешування отриманого результату при моделюванні. Оновлений алгоритм буде виглядати так:
\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}
		\State \textbf{Дані:} $n$-число страхових випадків, $m$ - кількість траєкторій, $u_0$ - початковий капітал, $c$ - страхова виплата,$data$ - банк данних
		\If{$data[u_0]<> null$}
		\State	\Return $data[u_0]$
		\EndIf
		\State $fail\_counter = 0$
		\For {$path\_counter = \set{0,\ldots,m}$}
		\State $u=u_0$
		\For {$time\_counter = \set{0,\ldots,n}$}
		\State $\tau = Exp(\lambda)$
		\State $x = X_{time\_counter}$
		\State $u = u + c * \tau - x$
		\If{$u<0$}
		\State $fail\_counter++$
		\State \textbf{Break}
		\EndIf
		\EndFor
		\EndFor
		\State $data[u_0] = fail\_counter\text{\Big/} m$
		\State Зберегти оновлений масив $data$ у файл
		\State \Return $data[u_0]$
	\end{algorithmic}
	\caption{Алгоритм моделювання з кешуванням}
	\label{modeling:cache}
\end{algorithm}

Саме моделювання не стане від цього швидшим, але при обчисленні кількох математичних очікувань за формулою \eqref{modeling:calc:middle:end} цей алгоритм буде працювати значно швидше, ніж \ref{modeling:simple}.
\subsection{Новий підхід до моделювання}
Алгоритм з кешуванням \ref{modeling:cache} дещо покращує ситуацію, але підрахунки все одно продовжуються досить довго. Під час обчислення математичного очікування за формулою \eqref{modeling:calc:middle:end} ми багато раз моделюємо траєкторії, що відрізняються лише початковим капіталом $u$ (Рисунок \ref{modeling:path:image:u}).
\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}{0.47\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{image/modeling_u100} \\ u=100
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.47\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{image/modeling_u200} \\ u=200
	\end{minipage}
	\caption{Моделювання траєкторії для різних u}
	\label{modeling:path:image:u}
\end{figure}

І як можна помітити з Рисунку \ref{modeling:path:image:u}, траєкторії просто зсунуті одна відносно іншої. Звідси випливає ідея нового алгоритму. Замість того, щоб моделювати кожен раз велику кількість траєкторій, можна один раз змоделювати велику кількість траєкторій і по ній дивитися результат. Для цього використовується множина мінімальних значень на траєкторії $u_{\min} = \set{\min U_t'}$, де $U_t'$ - якась траєкторія. Отримаємо алгоритм \ref{modeling:advanced}, а множина мінімальних траєкторій генерується за допомогою алгоритму \ref{modeling:find:min}.
\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}
		\State \textbf{Дані:} $n$-число страхових випадків, $m$ - кількість траєкторій, $u_0$ - початковий капітал, $c$ - страхова виплата,$u_{\min}$ - масив мінімальних значень на траєкторії (відсортований від найменшого до найбільшого). 
		\State searchIndex = \Call{binarySearch}{$u_{\min}$,$-u_0$}
		\If{searchIndex<0}
			\State searchIndex = -searchIndex-1
		\EndIf
		\State \Return $1 - \cfrac{m-searchIndex}m$
	\end{algorithmic}
	\caption{Алгоритм знаходження ймовірності банкрутства на основі даних, що були отримані раніше}
	\label{modeling:advanced}
\end{algorithm}

Метод \Call{binarySearch}{} позначає метод бінарного пошуку, який у випадку, коли не знайшов елемент у відсортовану масиві, повертає індекс $i$ місця, де він мав би бути у виді $-i-1$.

\begin{algorithm}[h!]
	\begin{algorithmic}
		\State \textbf{Дані:} $n$-число страхових випадків, $m$ - кількість траєкторій, $c$ - страхова виплата.
		\State $data = [m]$\Comment Масив, довжини $m$
		\For {$path\_counter = \set{0,\ldots,m}$}
			\State $u=0$
			\State $\min = 0$
			\For {$time\_counter = \set{0,\ldots,n}$}
				\State $\tau = Exp(\lambda)$
				\State $x = X_{time\_counter}$
				\State $u = u + c * \tau - x$
				\If{$\min<u$}
					\State $\min=u$
				\EndIf
			\EndFor
			$data[path\_counter] = \min$
		\EndFor
		\State $sort(data)$
		\State Зберегти отриманий масив $data$ у файл
		\State \Return $data$
	\end{algorithmic}
	\caption{Алгоритм моделювання з кешуванням}
	\label{modeling:find:min}
\end{algorithm}
\FloatBarrier